% Created 2017-11-28 Tue 10:56
\documentclass[a4paper, unicode]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[russian]{babel}             % Russian translations
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm}     % Mathematic symbols, theorems, etc.
\usepackage{gensymb}
\author{Дмитрий Мухутдинов}
\date{\today}
\title{Домашние задания по теории кодирования, глава 3}
\hypersetup{
 pdfauthor={Дмитрий Мухутдинов},
 pdftitle={Домашние задания по теории кодирования, глава 3},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.2.1 (Org mode 8.3.5)}, 
 pdflang={Russian}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Задача 1}
\label{sec:orgheadline1}
Граница Хэмминга на число кодовых слов \(M\) для двоичных кодов задается
следующей формулой:

\[
  M \leq \frac{2^n}{\sum\limits_{i=0}^{t} {\binom{n}{i}}}
  \]

Коды Хэмминга обладают минимальным расстоянием \(d = 3\) и длиной \(n = 2^r - 1\),
следовательно, для них \(t = \lfloor d / 2 \rfloor = 1\) и граница Хэмминга выглядит так:

\[
  M \leq \frac{2^{2^r - 1}}{\binom{2^r - 1}{0} + \binom{2^r - 1}{1}} =
  \frac{2^{2^r - 1}}{2^r} = 2^{2^r - r - 1} = 2^k
  \]

Но так как \(k\) -- это размерность кода, то число кодовых слов в точности равно
\(2^k\). Следовательно, для кодов Хэмминга граница Хэмминга выполняется с
равенством.

Запишем границу Хэмминга для кода Голея \((23, 12)\) с расстоянием 7 (для этого
кода \(t = \lfloor 7 / 2 \rfloor = 3\)):

\[
  M \leq \frac{2^{23}}{\binom{23}{0} + \binom{23}{1} + \binom{23}{2} +
  \binom{23}{3}} =
  \frac{2^{23}}{1 + 23 + 253 + 1771} = \frac{2^{23}}{2048} = 2^{12} = 2^k
  \]

Видим, что для кода Голея граница Хэмминга тоже выполняется с равенством.

\section{Задача 2}
\label{sec:orgheadline2}
Для кодов, дуальных к кодам Хэмминга, \(d = 2^{k - 1}\) и \(n = 2^k - 1\).

Рассмотрим дуальный код Хэмминга для \(k = 3\) и проверим, как он соотносится с
границами Хэмминга и Варшамова-Гилберта.

Граница Хэмминга для этого кода:

\[
  M = 2^3 \leq \frac{2^{2^3 - 1}}{ \binom{2^3 - 1}{0} + \binom{2^3 - 1}{1} }
  \iff
  2^3 \leq 2^{2^3 - 4}
  \iff
  2^3 \leq 2^4
  \]

Видим, что код, дуальный к коду Хэмминга, не достигает границы Хэмминга с
равенством, то есть, он необязательно является оптимальным.

Граница Варшамова-Гилберта для этого кода:

\[
  2^{2^3 - 4} > \binom{2^3 - 2}{0} + \binom{2^3 - 2}{1} + \binom{2^3 - 2}{2}
  \iff
  2^4 > 1 + 6 + 15
  \iff
  16 > 22
  \]

Неравенство Варшамова-Гилберта для этого кода не выполняется, это значит, что
дуальный код Хэмминга лучше, чем код, который можно построить перебором
столбцов проверочной матрицы.
\section{Задача 3}
\label{sec:orgheadline3}
Вариант 97, \(n = 26\), \(d = 11\)

Оценим \(k\) снизу: применим границу Варшамова-Гилберта

\[
  2^{26 - k} > \sum\limits_{i=0}^{9} {\binom{25}{i}} \iff
  \frac{2^{26}}{2^k} > 3805756 \iff 2^k < \frac{2^26}{3805756} \iff
  k < 26 - \log{3805756} \iff k < 4.13
  \]

То есть, гарантированно существует код с \(n = 26\), \(d = 11\) и \(k \leq 4\) (т. к. \(k\) целочисленное)

Оценим \(k\) сверху: применим границу Хэмминга, где число кодовых слов \(M\) равно
объему пространства \(2^k\), а \(t = (d - 1) / 2 = 5\)

\[
  2^k \leq \frac{2^26}{ \sum\limits_{i=0}^{5} { \binom{26}{i}} } \iff
  k \leq 26 - \log \left( \sum\limits_{i=0}^{5} { \binom{26}{i} } \right) \iff
  k \leq 9.64
  \]

То есть, \(k \leq 9\). 

Таким образом, для данных параметров \(n\) и \(d\) существует код с \(4 \leq k \leq 9\).

\section{Задача 4}
\label{sec:orgheadline4}
Вариант 97, \(n = 26\), \(k = 7\).

Оценим \(d\) сверху: применим границу Хэмминга

\[
  2^7 \leq \frac{2^26}{ \sum\limits_{i=0}^{t} { \binom{26}{i} } } \iff
  \sum\limits_{i=0}^{t} { \binom{26}{i} } \leq 2^{19} = 524288
  \]

Пусть \(t = 6\): \(\sum\limits_{i=0}^{6} { \binom{26}{i} } = 313912 < 524288\)

Пусть \(t = 7\): \(\sum\limits_{i=0}^{7} { \binom{26}{i} } = 971712 > 524288\)

Следовательно, \(t \leq 6\), т. е. \(d = 2t + 1 \leq 13\).

Оценим \(d\) снизу: применим границу Варшамова-Гилберта

\[
  2^{26 - 7} > \sum\limits_{i=0}^{d - 2} {\binom{25}{i}} \iff
  524288 > \sum\limits_{i=0}^{d - 2} {\binom{25}{i}} \iff
  \]

Пусть \(d - 2 = 7\): \(\sum\limits_{i=0}^{7} {\binom{25}{i}} = 726206 > 524288\)

Пусть \(d - 2 = 6\): \(\sum\limits_{i=0}^{6} {\binom{25}{i}} = 245506 < 524288\)

Следовательно, гарантированно существует код с \(d < 8\).

Таким образом, минимальное расстояние для лучшего кода с данными \(n\) и \(k\)
находится в пределах \(7 \leq d \leq 13\)
\section{Задача 5}
\label{sec:orgheadline8}
Рассмотрим лучшие короткие коды со скоростью \(\frac{1}{2}\) (c \(n = 8, \; 10,
  \; 12\).
\subsection{\(n = 8\), \(k = 4\), \(d = 4\)}
\label{sec:orgheadline5}
Граница Хэмминга:

\[
   2^4 \leq \frac{2^8}{\binom{8}{0} + \binom{8}{1} }
   \iff
   1 \leq \frac{16}{9}
   \]

Граница Варшамова-Гилберта:

\[
   2^4 > \binom{7}{0} + \binom{7}{1} + \binom{7}{2}
   \iff
   16 > 22
   \]
\subsection{\(n = 10\), \(k = 5\), \(d = 4\)}
\label{sec:orgheadline6}
Граница Хэмминга:

\[
   2^5 \leq \frac{2^{10}}{\binom{10}{0} + \binom{10}{1}}
   \iff
   1 \leq \frac{32}{11}
   \]

Граница Варшамова-Гилберта:

\[
   2^5 > \binom{9}{0} + \binom{9}{1} + \binom{9}{2}
   \iff
   32 > 46
   \]
\subsection{\(n = 12\), \(k = 6\), \(d = 4\)}
\label{sec:orgheadline7}
Граница Хэмминга:

\[
   2^6 \leq \frac{2^{12}}{\binom{12}{0} + \binom{12}{1}}
   \iff
   1 \leq \frac{64}{13}
   \]

Граница Варшамова-Гилберта:

\[
   2^6 > \binom{11}{0} + \binom{11}{1} + \binom{11}{2}
   \iff
   64 > 67
   \]

Видим, что по мере увеличения размерности коды отдаляются от границы
Хэмминга. Возможно, это связано с тем, что по мере повышения размерности
пространства задача об упаковке шаров становится сложнее.

Все рассмотренные короткие коды превышают границу
Варшамова-Гилберта, но не приближаются и не отдаляются от нее монотонно.
Возможно, это говорит о том, что для \(n = 12\) и \(k = 6\) существует код лучше.

\section{Задача 8}
\label{sec:orgheadline9}
Представленный код по заданным \(n\) и \(k\) определяет максимальный \(d\),
удовлетворяющий границе Варшамова-Гилберта. Далее строится проверочная матрица
H столбец за столбцом. Первый столбец - любой ненулевой, при построении
\(i\) -го столбца перебирается \(2^{n - k}\) всевозможных векторов
длины \(n - k\), каждый из которых проверяется на линейную зависимость с
предыдущими столбцами перебором \(O(2^n)\) линейных комбинаций с количеством
единиц не больше \(k\).

Получение суммы линейной комбинации \(i - 1\) векторов длины \(n - k\) работает за
\(O(n(n - k))\) (т. к. \(i \leq n\)). Таким образом, все \(n\) столбцов матрицы
строятся за \(O(n^2(n - k) 2^{n(n - k)})\). Алгоритм работает за разумное время
при \(n(n - k)\) не больше 20.

Код программы (главная функция -- \texttt{make\_guaranteed\_code})
\begin{verbatim}
def gen_all_binaries_constrained_by_1_num(n, d):
    if n == 0:
        yield np.array([], dtype=int)
    elif d == 0:
        yield np.zeros((n,))
    else:
        for sub in gen_all_binaries_constrained_by_1_num(n - 1, d):
            yield np.concatenate((np.array([0]), sub))
        for sub in gen_all_binaries_constrained_by_1_num(n - 1, d - 1):
            yield np.concatenate((np.array([1]), sub))

def gen_all_binaries(n):
    return gen_all_binaries_constrained_by_1_num(n, n)

def linear_comb(vecs, coeffs):
    return np.dot(coeffs, np.transpose(vecs)) % 2

def check_linear_dependency(d, vecs, vec):
    i = vecs.shape[1]
    for coeffs in gen_all_binaries_constrained_by_1_num(i, d - 2):
        if (vec == linear_comb(vecs, coeffs)).all():
            return True
    return False

def find_independent(d, vecs):
    k = vecs.shape[0]
    for vec in gen_all_binaries(k):
        if not check_linear_dependency(d, vecs, vec):
            return vec
    return None

def h_init(k):
    h = np.zeros((k,1))
    h[0, 0] = 1
    return h

def construct_h(n, k, d):
    H = h_init(k)
    for i in range(n - 1):
        v = find_independent(d, H)
        if v is None:
            raise Exception("Impossible to create such code!")
        else:
            H = np.hstack((H, v.reshape((-1, 1))))
    return H

def vg_edge(n, k):
    qnk = 2**(n - k)
    d = 2

    while True:
        s = binom_up_to(n - 1, d - 2)
        if s >= qnk:
            break
        d += 1
    return d

def make_guaranteed_code(n, k):
    return construct_h(n, k, vg_edge(n, k))
\end{verbatim}
\end{document}
